@inproceedings{Jacquelin-Garnier-Girin-Vincent-Perrotin:JEP-TALN:2024,
    author = {Jacquelin, Maxime and Garnier, Ma\"eva and Girin, Laurent and Vincent, R\'emy and Perrotin, Olivier},
    title = "Exploration de la repr\'esentation multidimensionnelle de param\`etres acoustiques unidimensionnels de la parole extraits par des mod\`eles profonds non supervis\'es.",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "82-91",
    note = "",
    abstract = "Cet article propose une m\'ethodologie pour interpr\'eter les dimensions de variation de la parole conversationnelle, extraites de fa\c{c}on non-supervis\'ee, et sur des donn\'ees multilocuteurs, par un algorithme d'apprentisage profond (Auto-Encodeur Variationnel). Par des analyses de corr\'elation et de similarit\'e cosinus, nous montrons que la distribution de la fr\'equence fondamentale et de la fr\'equence centrale des trois premiers formants de l'ensemble d'apprentissage est encod\'ee par une direction d\'edi\'ee de l'espace latent. Lorsque la distribution est multimodale, les diff\'erents modes du param\`etre acoustique sont encod\'es dans des dimensions distinctes. De plus, nous avons identifi\'e les directions expliquant la variation des param\`etres au sein de chaque mode, et entre eux.",
    keywords = "apprentissage de repr\'esentations,codage de la parole,auto-encodeur variationnel,mod\`ele source-filtre",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/0426.pdf"
}
